% vim:spelllang=en_us:spell
%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2019 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit nebo smazat: / Files which have to be edited or deleted:
%   xzarsk03-contracts-for-concurrency-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   xzarsk03-contracts-for-concurrency-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   xzarsk03-contracts-for-concurrency-01-kapitoly-chapters-en.tex - obsah práce v angličtině / the thesis content in English
%   xzarsk03-contracts-for-concurrency-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%   xzarsk03-contracts-for-concurrency-30-prilohy-appendices-en.tex - přílohy v angličtině / appendices in English
%==============================================================================
\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis}
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

\usepackage{mathabx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{tikz-uml}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{positioning}

\usepackage{url}


% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={DP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2021},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Instrumentace Java programů, kontrakty pro paralelismus},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Parametric Contracts for Concurrency in Java Programs},
  title.length={14.5cm},
  %sectitle.length={14.5cm},
  %Autor / Author
  author.name={Jan},
  author.surname={Žárský},
  author.title.p={Bc.},
  %Ustav / Department
  department={UITS},
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Aleš},
  supervisor.surname={Smrčka},
  supervisor.title.p={Ing.},
  supervisor.title.a={Ph.D.},
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={verifikace softwaru, dynamická analýza, Java, kontrakty pro
  paralelismus, RoadRunner, instrumentace, Java bajtkód, vícevláknové
  programování},
  keywords.en={software verification, dynamic analysis, Java, contracts for
  concurrency, RoadRunner, instrumentation, Java Bytecode, concurrent
  programming},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={Kontrakty pro paralelismus slouží k~vyjádření potřebné atomicity
  sekvencí metod ve vícevláknových programech. Tato práce se zaměřuje na
  implementaci dynamického analyzátoru, který verifikuje programy napsané
  v~jazyce Java vůči kontraktům. Podporovány jsou parametrické kontrakty se
  spojlery. Analyzátor je implementován jako rozšíření frameworku RoadRunner. V
  rámci implementace analyzátoru byla do frameworku RoadRunner přidána podpora
  pro získávání argumentů metod a jejich návratových hodnot. Analyzátor byl plně
  implementován a jeho funkčnost byla ověřena na sadě testovacích programů.},
  abstract.en={Contracts for concurrency describe required atomicity of method
  sequences in concurrent programs. This work proposes a dynamic analyzer to
  verify programs written in Java against contracts for concurrency. The
  analyzer was designed to detect violations of parametric contracts with
  spoilers. The proposed analyzer was implemented as an extension to the
  RoadRunner framework. Support for accessing the method arguments and return
  values was added to RoadRunner as a part of the solution. The analyzer was
  fully implemented and verified on a set of testing programs.},
  declaration={I hereby declare that this term project was prepared as an
  original work by the author under the supervision of Ing. Aleš Smrčka, Ph.D.
  I have listed all the literary sources, publications and other sources, which
  were used during the preparation of this project.},
  acknowledgment={I would like to thank Ing.~Aleš Smrčka, Ph.D., for valuable
  advice that helped me with the implementation and writing of this thesis.},
  extendedabstract={},
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií},
  faculty.en={Faculty of Information Technology},
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše /
% Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or
% above
% "Pokud je směrnicí rektora (čl. 3 odst. 7 a čl. 15 odst. 1 písm. e) vyžadován
% rozšířený abstrakt v češtině nebo slovenštině, bude mít rozsah 2 až 6
% normostran a bude obsahovat úvod, popis vlastního řešení a shrnutí a
% zhodnocení dosažených výsledků."
\extendedabstract{Při vývoji softwaru se běžně využívají knihovny nebo moduly
    vyvinuté jinými vývojáři. Při jejich integraci je zapotřebí dodržet
    pravidla stanovená autorem knihovny. Pravidla zahrnují syntaxi a~sémantiku
    operací poskytovaných knihovnou. Ve vícevláknovém prostředí je ale zapotřebí
    dodržet dodatečné požadavky na synchronizaci vláken, která provádí
    ope\-ra\-ce poskytované danou knihovnou.

    Kontrakty pro paralelismus slouží ke specifikaci omezení pro práci
    s~knihovnou ve vícevláknových programech. Kontrakty specifikují, které
    sekvence operací musí být vy\-ko\-ná\-vá\-ny atomicky, tedy bez toho, aby
    jiné vlákno provádělo souběžně jinou operaci. Existují dvě rozšíření, která
    upřesňují, za jakých podmínek je nutné dodržet atomicitu operací.
    Parametrické kontrakty reflektují datový tok mezi operacemi. Umožňují tak
    například vyjádřit, že dvě operace musí být prováděny atomicky pouze tehdy,
    pokud modifikují stej\-ná data. Kontrakty se spojlery dovolují některým
    operacím probíhat souběžně, například pokud ope\-ra\-ce provádí pouze čtení
    sdílených dat. Kontrakty pro paralelismus lze sledovat za běhu programu
    a~existuje metoda pro kontrolu jejich dodržování.

    Cílem této práce je vytvořit dynamický analyzátor, který sleduje dodržování
    pa\-ra\-met\-ric\-kých kontraktů se spojlery. Analyzátor pracuje
    s~vícevláknovými programy v~jazyce Java. Využívá frameworku RoadRunner,
    který provádí instrumentaci programů pro zkou\-má\-ní chování programů za
    běhu.  RoadRunner vkládá instrukce do bajtkódu programu, které pak za běhu
    zasílají analyzátoru události o~volaných metodách, přístupech do paměti,
    synchronizaci vláken a~podobně.

    Vstupem analyzátoru je konfigurační soubor s~definicí kontraktu, který
    určuje sekvence, které budou detekované analyzátorem. Sledovaný program je
    následně instrumentován frameworkem RoadRunner. Instrumentace volání metod
    byla v~rámci práce rozšířena o~získávání argumentů metod a~jejich
    návratových hodnot. Instrumentovaný program je následně spuštěn. Analyzátor
    pro sledování kontraktů pro paralelismus konzumuje události spojené
    s~voláním metod a~synchronizací vláken. Na základě těchto událostí jsou
    detekovány sekvence metod a~případná porušení kontraktu. Analyzátor si pro
    každé vlákno programu udržuje naposledy detekované sekvence metod. Pro každé
    vlákno a~zámek si také udržuje vektorové hodiny nesoucí informace o~vzájemné
    synchronizaci vláken. Jakmile je detekována celá sekvence, analyzátor na
    základě nedávných sekvencí v~jiných vláknech a~vektorových hodinách
    vy\-hod\-no\-tí, zda nedošlo k~proložení sekvencí tak, aby byl porušen
    kontrakt. Díky využití vektorových hodin dokáže analyzátor odhalit proložení
    metod, ke kterému nedošlo přímo v daném běhu, ale může k němu dojít v
    podobných bězích.

    Při návrhu analyzátoru byly zohledněny výsledky existujících prototypových
    imple\-men\-ta\-cí a~schopnosti analyzátoru byly záměrně omezeny. Analyzátor
    tak klade dodatečné po\-ža\-dav\-ky jak na kontrakty, tak na programy, které
    dokáže sledovat. Kontrakty musí spl\-ňo\-vat následující podmínku: hodnoty
    všech parametrů kontraktu jsou určeny voláním první metody kontraktu. Tato
    podmínka zabraňuje zbytečné duplikaci sledovaných sekvencí.
    Ana\-ly\-zo\-va\-né programy nesmí obsahovat zanořená volání metod
    sledovaných v~rámci kontraktu.

    Při implementaci byly využity principy funkcionálního programování, zejména
    neměnné (immutable) objekty postavené na knihovně Vavr nebo funkce vyššího
    řádu. Jednotlivé části analyzátoru byly otestovány pomocí jednotkových
    testů, analyzátor jako celek pomocí Bash skriptů.

    Výsledkem práce je plně funkční analyzátor parametrických kontraktů se
    spojlery. Změny v~instrumentaci mohou být využity dalšími analyzátory
    vyžadujícími argumenty metod a~návratové hodnoty. Jednotlivé části
    analyzátoru mohou být v~budoucnu optimalizovány s~ohledem na rychlost.
    Funkcionální implementace analyzátoru umožňuje snadnou
    pa\-ra\-le\-li\-za\-ci kontroly kontraktů. Dalšího zlepšení výkonu lze
    dosáhnout lepší definicí podmínek, za kterých lze zahazovat detekované
    sekvence metod. Analyzátor lze rozšířit o~vkládání šumu pro detekci méně
    obvyklých chyb.
}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% custom settings
\lstset{
    keepspaces=true,
    columns=flexible,
    frame=leftline,
    framesep=11pt,
    basicstyle=\small\ttfamily,
    escapeinside={(*}{*)},
}

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

\newcommand{\leftbracket}{[}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \input{xzarsk03-contracts-for-concurrency-01-chapters}
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{xzarsk03-contracts-for-concurrency-20-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt} 
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  
  % Přílohy / Appendices
  \input{xzarsk03-contracts-for-concurrency-30-appendices}
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{xzarsk03-contracts-for-concurrency-30-prilohy-appendices}
  
\end{document}
